\chapter{LİTERATÜR TARAMASI}  \label{chap:related-work}

Bu bölümde, otonom sistemlerde derinlik algısı için kullanılan temel yöntemler, stereo ve LiDAR tabanlı derinlik kestirimi, bu iki sensörün füzyonuna yönelik yaklaşımlar ve Papoulis–Gerchberg algoritmasının sinyal ve görüntü işleme literatüründeki yeri ele alınmaktadır. Böylece, tez kapsamında önerilen Papoulis–Gerchberg tabanlı stereo–LiDAR füzyon yöntemi için kavramsal ve tarihsel arka plan sunulmakta, mevcut çalışmaların sınırlılıkları üzerinden çalışmanın katkı alanı tanımlanmaktadır.

\section{Derinlik Algısı ve Stereo Görü Yöntemleri}

Stereo eşleştirme ve derinlik kestirimi, otonom sürüş ve robotik navigasyon uygulamalarında uzun süredir kullanılan temel yöntemlerdendir. Scharstein ve Szeliski'nin çalışması\cite{scharstein2001taxonomy}, stereo eşleştirme problemini maliyet hesaplama, maliyet toplama, optimizasyon ve düzenleme (regularization) adımlarına ayırarak o döneme kadar önerilmiş yöntemleri sistematik bir çerçevede incelemiştir. Bu çalışma, blok eşleştirme, küresel optimizasyon ve çok ölçekli yaklaşımlar gibi klasik yöntemlerin sınıflandırılması açısından temel referans niteliğindedir.

Geleneksel stereo yöntemleri, çoğunlukla el ile tasarlanmış eşleştirme maliyetleri (örn. SAD, SSD, NCC), pikseller arası uyumluluk varsayımları ve düzenlileştirici terimler üzerine kuruludur. Tekstürsüz bölgeler, tekrarlayan desenler, yüksek eğimli yüzeyler ve ışık değişimi gibi zorlu durumlarda bu yöntemlerin başarımı sınırlı kalmaktadır. Bu sebeple, özellikle 2010'lu yıllarla birlikte derin sinir ağlarına dayalı stereo eşleştirme yöntemleri öne çıkmaya başlamıştır.

Zbontar ve LeCun\cite{zbontar2016stereomatchingtrainingconvolutional} derin sinir ağlarını, stereo pikselleri arasındaki benzerlik fonksiyonunu öğrenmek için kullanarak, klasik yöntemlere göre belirgin doğruluk artışı sağlamışlardır. Daha sonra GC-Net, PSMNet, GA-Net gibi uçtan uca (end-to-end) derin stereo ağları; disparite hacmini doğrudan üç boyutlu konvolüsyonlarla işleyerek, hem küresel bağlam bilgisini hem de yerel detayları aynı mimari içinde modelleyebilmiştir. Ancak bu yöntemlerin önemli bir bölümü, yüksek çözünürlüklü girişler ve derin ağ yapıları nedeniyle görece yüksek hesaplama maliyetine sahiptir; dolayısıyla gömülü sistemler veya gerçek zamanlı platformlar üzerinde doğrudan çalıştırılmaları her zaman pratik değildir\cite{laga2022survey,poggi2021synergies}.

Bu çerçevede, stereo kameralar yoğun (dense) bir derinlik haritası üretebilmekte, ancak bu harita özellikle kenar bölgeleri ve uzak mesafelerde anlamlı miktarda hata içerebilmektedir. Tez kapsamında bu zayıf yön, LiDAR'ın sağladığı seyrek fakat yüksek doğruluklu derinlik ölçümleriyle dengelenmeye çalışılmaktadır.

\section{LiDAR Tabanlı Derinlik Ölçümü ve 3B Algı}

LiDAR sensörleri, zaman–uçuş (Time-of-Flight) prensibi ile yüksek hassasiyette mesafe ölçümü sağlayan aktif sensörlerdir. İlk lazer mesafe ölçer cihazların 1960’lı yıllarda geliştirilmesinden sonra, LiDAR teknolojisi hem hava araçlarında hem de kara araçlarında geniş alan haritalama, otonom sürüş ve robotik algı görevlerinde yaygınlaşmıştır\cite{nasa_lidar}. Mekanik taramalı 3B LiDAR sistemleri, döner bir şaft üzerinde yer alan birden çok lazer–alıcı çifti ile 360° azimut ve belirli bir dikey görüş açısı içerisinde nokta bulutu üretir; bu nokta bulutu, LiDAR merkezli küresel koordinat sisteminden Kartezyen sisteme Denklem~(\ref{Sph2Car_x})–(\ref{Sph2Car_z}) ile dönüştürülerek işlenir.

LiDAR verisi, stereo kameraya göre çok daha seyrek bir örnekleme sunsa da, her bir noktanın mesafe doğruluğu genellikle daha yüksektir. Bu nedenle, LiDAR tabanlı odometri ve haritalama yöntemleri (NDT, ICP ve varyantları gibi) robotik algoritmalar için önemli bir çalışma alanı hâline gelmiştir. Ancak LiDAR noktalarının seyrek oluşu, özellikle ince detayların ve nesne sınırlarının temsilinde sınırlılıklara yol açar; ayrıca LiDAR sensörlerinin maliyeti çoğu zaman stereo kameralardan yüksektir. Bu sebeple, LiDAR’ın doğruluğunu stereo kameranın yoğun örnekleme yeteneği ile birleştiren füzyon yöntemleri literatürde giderek daha fazla önem kazanmıştır.

\section{Stereo–LiDAR Füzyon Yöntemleri}

Stereo–LiDAR füzyonu, stereo kameradan elde edilen yoğun fakat gürültülü derinlik haritası ile LiDAR’dan gelen seyrek fakat güvenilir derinlik ölçümlerini birleştirerek hem doğruluk hem de çözünürlük açısından üstün bir derinlik temsili elde etmeyi amaçlar. Literatürde bu amaçla önerilmiş yöntemler genel olarak üç grupta incelenebilir: (1) Geometrik/klasik (öğrenme tabanlı olmayan) yöntemler, (2) derin sinir ağlarına dayalı yöntemler ve (3) hibrit yaklaşımlar.

\subsection{Öğrenme Tabanlı Olmayan Stereo--LiDAR Füzyonu}

Öğrenme tabanlı olmayan stereo--LiDAR füzyonuna yönelik erken dönem çalışmalarda, LiDAR derinlik ölçümlerinin stereo disparite haritalarını iyileştirmek amacıyla geometrik bir yardımcı bilgi olarak kullanıldığı görülmektedir. Bu bağlamda Park ve ark.\cite{park2018stereolidar}, LiDAR verisini stereo eşleştirme sürecine doğrudan dahil ederek, çoğunlukla maliyet hacminin yeniden ağırlıklandırılması veya yerel düzeltme mekanizmaları üzerinden disparite hatalarını azaltmayı hedefleyen yöntemler önermişlerdir. Söz konusu yaklaşımlar, özellikle düşük tekstürlü veya tekrarlayan desenler içeren sahnelerde stereo eşleştirmenin kararsızlaştığı bölgelerde iyileşme sağlamaktadır.

Bununla birlikte, bu tür yöntemlerde LiDAR ölçümleri, stereo çözümünü doğrudan belirleyen bağlayıcı bir geometrik kısıt olarak ele alınmamakta; daha çok lokal ölçekte etkili olan bir rehber sinyal işlevi görmektedir. Dolayısıyla LiDAR’ın yüksek metrik doğruluğu, disparite çözümüne küresel düzeyde yansıtılamamakta ve elde edilen derinlik haritaları, büyük ölçüde stereo eşleştirmenin doğasında bulunan belirsizlikleri taşımaya devam etmektedir.

Literatürdeki bir diğer yaklaşım grubu ise stereo ve LiDAR verilerinin derinlik alanında birleştirildiği, ağırlıklı olarak filtrasyon ve interpolasyon temelli yöntemlerden oluşmaktadır. Bu çalışmalarda LiDAR noktaları görüntü düzlemine projekte edilerek, stereo derinlik haritasındaki boş veya güvenilir olmayan bölgeler çeşitli uzamsal filtreler ve enterpolasyon şemaları yardımıyla doldurulmaktadır. Bu tür yöntemler görece düşük hesaplama maliyetleri ve gerçek zamanlı uygulamalara uygunlukları ile öne çıksa da, genellikle sabit kernel yapıları veya basit ağırlıklandırma kuralları kullanmaları nedeniyle, nesne sınırları ve keskin derinlik süreksizlikleri gibi bölgelerde ayrık sensör karakteristiklerini yeterince iyi temsil edememektedir.

Özetle, öğrenme tabanlı olmayan stereo--LiDAR füzyonu literatüründe LiDAR verisinin çoğunlukla yerel ve dolaylı bir iyileştirme sinyali olarak ele alındığı; derinlik çözümünü küresel olarak sabitleyen bir referans veya ankraj mekanizmasının ise sınırlı düzeyde incelendiği görülmektedir. Bu durum, LiDAR’ın yüksek doğruluk potansiyelinin stereo tabanlı derinlik tahminine tam anlamıyla aktarılmasını engelleyen temel bir metodolojik boşluk olarak değerlendirilmektedir.

\subsection{Derin Sinir Ağlarına Dayalı Stereo–LiDAR Füzyonu}

Son yıllarda, stereo–LiDAR füzyonu için derin sinir ağlarına dayalı yöntemler literatürde baskın hâle gelmiştir. Choe ve ark.\cite{choe2021fusion}, Cheng ve ark.\cite{Cheng_2019_CVPR} ve Yang ve ark.\cite{yang2019fusion}, LiDAR verisini stereo ağlarının erken katmanlarına entegre eden mimariler önermiş, böylece derinlik tahmin sürecini tek bir uçtan uca öğrenilebilir çerçeve içinde modellemişlerdir. Bu çalışmalarda LiDAR girdisi, ya ek bir kanal olarak görüntüyle birlikte ağa verilir ya da ara özellik haritaları üzerine projekte edilerek ağın daha iyi derinlik temsilleri öğrenmesine yardımcı olur.

Mai ve ark.\cite{mai2021fusion} ile Li ve Cao\cite{li2020fusion} gibi çalışmalar, stereo–LiDAR füzyonunu hem derinlik doğruluğunu hem de süper çözünürlük performansını artırmak için kullanır; LiDAR ölçümleri, ağın düşük çözünürlüklü girişten yüksek çözünürlüklü derinlik haritası üretmesine rehberlik eder. Bu yöntemler, KITTI gibi kıyaslama veri setlerinde yüksek skorlar elde etmekle birlikte, çoğunlukla büyük hacimli eğitim verisi, güçlü donanım ve uzun eğitim süreleri gerektirir.

Buna ek olarak, FastFusion gibi yöntemler (örneğin \cite{fastfusion}) yüksek doğruluklu, uçtan uca derinlik füzyon mimarileri sunarak stereo–LiDAR birleşimiyle yüksek performans sergilemekte, ancak bu başarı çoğu zaman hesaplama maliyeti ve mimari karmaşıklık pahasına elde edilmektedir. Bu durum, gömülü sistemler veya düşük güçlü mobil platformlarda gerçek zamanlı uygulamalar için önemli bir kısıt teşkil etmektedir.

\subsection{Hibrit ve Bağlantılı Yaklaşımlar}

Bazı çalışmalar, stereo–LiDAR füzyonunu doğrudan derinlik tahmini yerine hareket kestirimi (odometri) ve haritalama bağlamında ele almaktadır. Örneğin LiDAR–kamera odometrisi veya LiDAR–görsel–inertiyal odometri sistemlerinde, LiDAR ve görüntü verisi birlikte kullanılarak hareket kestirimi yapılmakta, dolaylı olarak stereo–LiDAR ilişkisi de modellendirilmektedir. Ancak bu tür çalışmaların önemli bir kısmında, stereo–LiDAR füzyonu doğrudan tek bir derinlik haritası üretmekten ziyade, optimizasyon probleminin hata fonksiyonunda dolaylı bir bağlayıcı rol üstlenmektedir.

Bu tezde ise, doğrudan \emph{derinlik haritası füzyonu} ele alınmakta, stereo ve LiDAR verisi tek bir 2B derinlik düzleminde, Papoulis–Gerchberg algoritmasının sunduğu yinelemeli çerçeve içinde birleştirilmektedir. Böylece, derin öğrenme tabanlı yaklaşımların yüksek hesaplama maliyeti olmaksızın, LiDAR doğruluğu stereo derinlik haritasına aktarılmaktadır.

\section{Papoulis–Gerchberg Algoritması ve İlgili Çalışmalar}

Papoulis–Gerchberg (PG) algoritması, band-sınırlı sinyallerin eksik veya bozulmuş örneklerden yeniden oluşturulması amacıyla geliştirilmiş, yinelemeli bir sinyal işleme yöntemidir. Orijinal formülasyonunda, bir sinyalin zaman (veya uzay) alanında bilinen örnekleri ile frekans alanında bilinen spektral kısıtları art arda uygulanarak, eksik bölümler doldurulur ve sinyal band-sınırlılık varsayımı altında yeniden inşa edilir.

Algoritmanın iki ana operatörü şu şekilde özetlenebilir:
\begin{itemize}
    \item Uzay alanındaki projeksiyon operatörü, bilinen örneklerin konumlarında sinyal değerlerini sabitler ve bilinmeyen bölgelerde güncellenmesine izin verir.
    \item Frekans alanındaki projeksiyon operatörü ise sinyal spektrumunu belirli bir bantla sınırlar veya seçilmiş frekans bileşenlerini bastırır/güçlendirir.
\end{itemize}
Bu iki kısıt, ardışık adımlarda uygulanarak sinyalin eksik kısımlarının kademeli olarak “doldurulması” sağlanır.

PG algoritmasının görüntü işleme literatüründeki ilk uygulamalarından biri, görüntü tamamlama (image inpainting) problemine yöneliktir. İlgili çalışmalarda\cite{pg-image-inpaint-2009}, görüntüdeki maskeleme bölgeleri eksik veri alanı olarak ele alınmakta, bilinen pikseller sabitlenirken frekans alanındaki band-sınırlılık varsayımı ile bu bölgeler yinelemeli olarak doldurulmaktadır. Bu yaklaşım, özellikle düşük frekans baskın sahnelerde başarılı sonuçlar vermiştir; ancak tek bir görüntü modalitesi ile çalışmakta ve sahne geometrisinin karmaşık olduğu durumlarda sınırlılıklara sahiptir.

Özbay ve ark.\cite{pg_konferans}, Papoulis–Gerchberg algoritmasını 3B LiDAR nokta bulutu verisi üzerinde kullanarak, yüksek çözünürlüklü menzil ölçümü elde etmeyi amaçlayan bir yöntem önermiştir. Çalışmada, LiDAR’dan gelen seyrek nokta bulutları, dinamik PG tabanlı bir yapı ile daha yoğun bir menzil imgesine dönüştürülmekte, böylece nokta yoğunluğu artırılırken ölçüm gürültüsünün etkisi azaltılmaktadır. Bu çalışma, PG algoritmasının LiDAR verisi ile birlikte kullanılabileceğini göstermesi açısından önemlidir; ancak tek bir sensör modalitesi (LiDAR) ile çalışmakta ve stereo–LiDAR füzyonu problemine doğrudan değinmemektedir.

PG algoritmasının dinamik varyantları üzerine yapılan çalışmalar (örneğin \cite{uyanikDynamicPG, pg_konferans} gibi) ise, zaman içinde değişen 3B menzil imgelerini ardışık PG adımları ile işleyerek ölçüm yoğunluğunu artırmayı ve gürültüyü bastırmayı hedefler. Bu tür yöntemler, ardışık çerçeveler arasında hareket bilgisini de hesaba katan dinamik bir modelleme sunar. Ancak bilindiği kadarıyla, literatürde PG algoritmasını \emph{çoklu sensör füzyonu} bağlamında, özellikle stereo–LiDAR derinlik haritası füzyonu için kullanan bir çalışma bulunmamaktadır.

Bu tez, PG algoritmasını:
\begin{itemize}
    \item Yoğun stereo derinlik haritasını \emph{arka plan} sinyali,
    \item Seyrek LiDAR derinlik ölçümlerini ise \emph{yüksek güvenilirlikli ankraj noktaları}
\end{itemize}
olarak kabul eden yeni bir formda ele alarak, algoritmanın sinyal tamamlama bağlamından sensör füzyonu bağlamına taşınmasını önermektedir. Böylece PG algoritması, ilk kez stereo kamera ve LiDAR verilerini aynı yinelemeli çerçevede birleştiren deterministik bir füzyon aracı olarak kullanılmaktadır.

\section{Derinlik Füzyonu, SLAM ve Gerçek Zamanlı Uygulamalar}

Stereo–LiDAR füzyonu yalnızca tek karelik derinlik iyileştirmesi için değil, aynı zamanda odometri ve SLAM sistemlerinin doğruluğunun artırılması için de önemlidir. Görsel odometri, LiDAR odometrisi ve LiDAR–görsel–inertiyal odometri yöntemleri, derinlik haritalarını ve nokta bulutlarını kullanarak hareket kestirimi yapar; bu süreçte derinlik kalitesinin artması, odometri hatalarının ve harita gürültüsünün azalmasına doğrudan katkı sağlar.

Güncel literatürde, bu tür sistemlerin önemli bir kısmı derin öğrenme tabanlı bileşenler (monoküler derinlik tahmini, semantik segmentasyon vb.) ile zenginleştirilmektedir. Ancak derin ağların eğitimi ve çalıştırılması için gereken hesaplama kapasitesi, gömülü sistemlerde gerçek zamanlı çalışmayı zorlaştırmaktadır\cite{poggi2021synergies}. Bu sebeple, deterministik ve lineer cebir temelli algoritmalarla gerçek zamanlı derinlik füzyonu elde etmek, özellikle mobil robotlar ve otonom araçlar için hâlâ güncelliğini koruyan bir araştırma problemidir.

Tez kapsamında önerilen yöntem, Papoulis–Gerchberg algoritmasını lineer cebir çerçevesinde formüle ederek GPU üzerinde paralel olarak çalıştırmaya uygun hâle getirmekte, böylece derin öğrenme tabanlı yöntemlere kıyasla daha düşük parametre sayısı ve daha öngörülebilir hesaplama maliyetine sahip bir füzyon çözümü sunmayı hedeflemektedir. Bu yönüyle çalışma, hem klasik sinyal işleme literatürü (PG algoritması ve türevleri) hem de modern stereo–LiDAR füzyon ve SLAM literatürü arasında bir köprü kurmaktadır.

% NOT:
% Buraya, kendi tezinizde kullanacağınız ek kaynaklara göre yeni alt başlıklar (örneğin “Gerçek Zamanlı GPU Uygulamaları”, 
% “Derinlik Haritaları için Değerlendirme Metrikleri”, “KITTI ve Diğer Veri Setleri” vb.) ekleyebilir, 
% ilgili makaleleri kısaca özetleyerek literatür taramasını genişletebilirsiniz.
